# Занятие 1

Мы определились, что называем контроллером, и чем контроллер отличается от персонального компьютера:

+ Микроконтроллер (МК) выполняет одну, заранее записанную в его постоянную память программу,
  самостоятельно начиная её исполнение при включении;
+ МК не нужно ничего, кроме электрического питания, чтобы выполнять свои функции;
+ Большинство МК построено на Гарвардской, а не фон Неймановской архитектуре (программная память и память данных разделены).

Микроконтроллер содержит процессор, память, порты ввода-вывода (которые "торчат наружу" в виде ножек, на которых может
выводиться 0 или 1), а также большое количество периферии (зависит от конкретного контроллера): таймеры, цифро-аналоговые и аналогово-цифровые
преобразователи и т.д.

Архитектура компьютера - это набор правил, по которым он устроен. Одно из подмножеств этих правил - 
это *архитектура набора команд*. Ей мы будем называть набор регистров процессора, набор команд,
которые он может исполнять, и модель памяти. 

Программа, записанная в постоянную память контроллера, состоит из *инструкций* из набора, определяемого архитектурой.

Язык высокого уровня, на котором зачастую пишутся программы, должен быть *скомпилирован* в машинные команды,
а полученная программа - записана (*прошита*) в постоянную память контроллера.

Программа, работающая на компьютере, и делающая означенное выше действие, называется *кросс*-компилятором
(работая на процессоре одной архитектуры, она компилирует "под" другую архитектуру).

Вообще компиляторов много ([gcc](https://ru.wikipedia.org/wiki/GNU_Compiler_Collection),
[clang](https://ru.wikipedia.org/wiki/Clang), [msvc](https://visualstudio.microsoft.com/ru/vs/features/cplusplus/), ...).
Кросс-компиляторы для МК AVR сделали пока
только из первых двух; мы будем работать с **avr-gcc**.

На занятии была установлена (на машину с Windows) среда **MinGW-64**, представляющая собой набор программ,
характерных для операционной среды GNU/Linux, в том числе -- компилятор **gcc** 
(просто gcc, пока это ещё не кросс-компилятор avr-gcc).

Была рассмотрена **командная строка** (*CLI* - Command Line Interface) - один из способов взаимодействия человека с компьютером
(т. е. пользовательских интерфейсов). Интерфейс командной строки -- это тоже программа. Как и компиляторов,
этих программ существует достаточно много.
На Linux это bash, zsh, sh и др. На Windows -- cmd и Power Shell.

В Windows: запускали с помощью запускателя программ: <kbd>Win</kbd><kbd>R</kbd>, печатаем ```cmd```, <kbd>Enter</kbd>.
В Linux: запускаем любимый эмулятор терминала.

В этом курсе о командной строке (далее "в терминале") знать много необязательно. Главным является следующее:

+ Работая в терминале, вы находитесь в той или иной **рабочей директории**; смена её происходит командой ```cd имя_новой_директории```,
  а показывается она в *приглашении командной строки* - то есть в том тексте, который отображается в начале каждой строки:
  `C:\users\user>` на Windows или `user@pc:/home/user$` в некоторых Linux.
+ В терминале незримо присутствуют предопределённые переменные - *переменные среды*. Узреть их можно, если попросить командную строку
  их напечатать, например: `echo %PATH%` на Windows или `echo $PATH` на Linux выведет содержимое переменной PATH.
+ Терминал - это способ запускать программы. Вписывая название программы и нажимая <kbd>Enter</kbd>, вы её запускаете
+ Чтобы она действительно запустилась, необходимо, чтобы она была в директории, перечисленной в переменной PATH.
  Например, на Windows команда `notepad` запустит "блокнот".
+ Если программа лежит в папке, которая отсутствует в PATH, нужно указать *полное имя исполняемого файла*, чтобы она запустилась,
  например `C:\users\user\exit.exe` или `.\exit.exe`
+ Точка в имени файла из последнего примера - это специальный символ, обозначающий *текущую директорию*:
  если вы находитесь в папке `C:\users\user`, в которой лежит папка `mcu`, то адрес `.\mcu\lecture_1\exit.exe` - 
  это то же самое, что и `C:\users\user\mcu\lecture_1\exit.exe`
+ Можно просто запустить программу, а можно запустить её *с аргументами*. Это значит, что при запуске программы ей
  будет сообщено некоторое количество информации, которое она может использовать на своё усмотрение. Например,
  `notepad exit.c` заставит "блокнот" открыть файл exit.c (если он есть в текущей папке, иначе - создать его). Здесь
  `exit.c` - это первый (и единственный) аргумент, переданный программе `notepad`.
  Некоторые программы могут принимать сложные аргументы, каждый из которых что-то включает и выключает внутри; такие аргументы называются
  *ключами*. На Windows ключи *обычно* указываются через слэш, в *nix - через одинарный или двойной минус.
  Ключи могут быть одиночными, например:
  `ipconfig /all` (Windows) и `ifconfig -a` (Linux) выведут информацию о сетеаом подключении.
  А могут требовать ещё какого-то текста, например, ключ `-o` в gcc определяет
  выходной файл, и имя этого файла должно следовать за этим ключом: `gcc -o my_file_name.exe`

После того, как программы из MinGW были добавлены в PATH (на Linux gcc и так лежит в правильном месте), стало возможным
компилировать программы, вызывая gcc из командной строки.

Была написана (в блокноте) простейшая программа на C:

```c
int main(void)
{
    return 0;
}
```

и скомпилирована вызовом `gcc -o exit.exe exit.c` из командной строки. Здесь `-o exit.exe` задаёт выходной файл, а `exit.c` - тот файл,
который нужно скомпилировать.

В этой программе определена *функция* `main()`. "main" - это ключевое слово в стандарте C, именно оно определяет *точку входа* - то место,
с которого начинается выполнение программы. Перед названием функции стоит наименование *типа* данных, которые она возвращает. `int` - это
целочисленный тип. Можно сказать, что функцию `main` вызывает операционная система, когда её пользователь запускает программу; соответственно,
именно операционная система *получает* то значение, которое возвращает функция `main()`, после завершения программы.

Исторически сложилось так, что программы возвращают операционной системе
число 0, если программа завершилась штатно, и целочисленный *код ошибки* (то есть номер ошибки)
в противнлм случае. Именно поэтому `main` имеет тип `int` — целочисленный. 
Фраза `return 0` заставляет программу завершиться, сообщив операционной системе, что всё прошло штатно.

В круглых скобках указываются *аргументы функции* (как в математике). Ключевое слово `void`
указывает на то, что функция не имеет аргументов.

Мы поиграли с этой программой и попытались изменить тип функции `main` с `int` на `float` - числовой тип с плавающей точкой.
Это является ошибкой, но ошибкой не фатальной, и программа компилируется.
Чтобы увидеть сообщение об ошибке, к вызову gcc были добавленытсоответствующие ключи:
`gcc -Wall -Wextra --pedantic -o exit.exe exit.c`. Ключи `-Wall` и `-Wextra` включают
вывод предупреждений о нестрогих ошибках, `--pedantic` - ... .

GCC имеет огромное количество настроек вроде -Wall. Помнить их все нет никакой необходимости; большинство из них никогда не
потребуются или потребуются лишь в паре случаев. Тем не менее, полезно пользоваться справкой по gcc, чтобы понят, что именно
делает тот или иной ключ. Справку по gcc можно получить на сайте [gcc](https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-7.5.0/gcc/#toc-GCC-Command-Options).
Сайт на английском, но его можно перевести с помощью онлайн-переводчика,
после чего с новым ключом можно будет легко разобраться.

Когда мы запускаем компиляцию gcc, с текстом программы происходит череда различных вещей, в конечном итоге
превращающих его в двоичный код. Первой из них является *препроцессинг*.

Препроцессор C — это встроенная в gcc процедура, которая ищет в тексте программы *директивы препроцессора* и исполняет их,
перемещая, копируя или удаляя куски текста, а также
заменяя одни куски текста на другие. Директивы препроцессора — это строки программного кода, начинающиеся с символа решётки `#`.

Первой директивой препроцессора, с которой мы познакомились, является `#include`. Эта директива копирует в то место программы,
где она стоит, содержимое файла, который в ней указан.
Синтаксис: `#include <имя.файла>` или `#include "имя.файла"`. В случае угловых скобок файл ищется "в системе", 
в случае двойных кавычек — в одной папке с файлом программы. На самом деле, с помощью разных ключей
можно добавить произвольные папки в список поиска как "углового include", так и "закавыченного include",
однако идеологически верной является следующая политика: с помощью кавычек подключаются файлы, являющиеся частью текущего проекта,
а с помощью угловых скобок — не относящиеся (3rd-party).

С помощью `#include` можно вставлять в текст программы любые текстовые файлы, в том числе фрагменты других программ (файлов `.c`);
однако чаще (и правильнее) всего эта директива используется для подключения заголовочных файлов (`.h`).
В заголовочном файле описываются переменные и функции, которые реализованы где-то вне основной программы — в той или
иной *программной библиотеке*.

Строка `#include <stdio.h>` поключает часть [Стандартной библиотеки языка C](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%B1%D0%B8%D0%B1%D0%BB%D0%B8%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BA%D0%B0_%D1%8F%D0%B7%D1%8B%D0%BA%D0%B0_%D0%A1%D0%B8) —
[Стандартную библиотеку ввода-вывода](https://ru.wikipedia.org/wiki/Stdio.h).
После указания этой директивы мы получаем возможность использовать в своей программе все функции, содержащиеся в этой библиотеке.

Сделаем это:

```c
#include <stdio.h>

int main(void)
{
    printf("Hullo there.\r\n");

    return 0;
}
```

Здесь мы использовали функцию `printf` из стандартной библиотеки - это функция, выводящая на в командную строку сообщение. В простейшем
случае - это просто строка, записанная в двойных кавычках. Специальные символы `\r` и `\n` используются для того,
чтобы после вывода сообщения командная строка перешла на новую строку.

На занятии мы скомпилировали эту программу и запустили, получив в командной строке желаемую фразу "Hullo there.". Кроме того, мы
воспользовались ключом `-save-temps`, чтобы получить все промежуточные файлы, сгенерированные компилятором: ```gcc -Wall -Wextra --pedantic -save-temps -o hello.exe hello.c```.
После такого вызова в текущей папке помимо файла `hello.exe` появится ещё ряд файлов:

+ `hello.i`: вывод препроцессора. В этом файле можно увидеть всё содержимое `stdio.h`, скопированное прямо в начало. На Windows и на Linux
  содержимое незначительно отличается, так как отличаются бибилиотеки `stdio.h` - однако отличия касаются только реализации, а не самих функций
+ `hello.s`: ассемблерные инструкции. На этом этапе программа состояит из мнемоник, кодирующих рельные инструкции процесора.
  Ассемблерный вывод кардинально отличается на машинах как с разными ОС, так и с разными архитектурами наборов команд.
+ `hello.o`: объектный файл. Здесь содержтся уже двоичные инструкции, которые почти можно запустить (об этом - чуть позже).

## Вопросы для самопроверки:

1. Чем кросс-компилятор выделяется среди вообще компиляторов?
2. Что называют архитектурой набора команд компьютера?
3. Что такое процесс "прошивки"?
4. Где проще всего посмотреть список опций компилятора gcc?
5. В чём роль функции main в стандарте C?
6. Что значит ```int```, а что ```void``` в следующей конструкции?
    ```c
    int main(void)
    {
        return 0;
    }
    ```
7. Что делает директива ```#include```?
8. Можно ли программу, написанную на одном компьютере, перенести на другой, скомпилировать и корректно запустить?
   А если сначала скомпилировать, а потом перенести?
9. В чём роль конструкции ```return 0;``` в конце функции ```main()```?
10. Отличается ли ассемблерный вывод одной и той же программы на C, сгенерированный на разных машинах? Чем?
11. Отличается ли вывод препроцессора C, сгенерированный на разных машинах? Чем?
12. Что, в общих чертах, делает компилятор?
13. Назовите самые важные составные части микроконтролера.
14. Что произойдёт при попытке компиляции следующей программы?
    ```c
    float main(void)
    {
        return 0;
    }
    ```
